\chapter{Experimentos y Resultados}

En este cap\'{i}tulo, se presentan los resultados que fueron alcanzados en cada uno de los experimentos para seleccionar el clasificador a implementar, para porteriormente realizar el desarrollo del mismo siguiendo la metodolog\'{i}a que consta fundamentalmente de tres partes: pre-procesado de los datos, entrenamiento y clasificaci\'{o}n. 



\section{Experimentos}

El objetivo de los experimentos es realizar comparaciones entre el clasificador maquina de soporte vectorial y redes neuronales sobre el mismo conjunto de datos, para elegir el que mejor los clasifique, a trav\'{e}s de los porcentajes obtenidos de precisi\'{o}n al usar cada uno. Como se ha mencionado en los capitulos anteriores para realizar los experimentos se eligi\'{o} el software weka.

En este sentido, para trabajar con el software weka fue necesario acondicionar los datos en un archivo de formato ".arff" por sus siglas en ingl\'{e}s Attribute Relation File Format, el cual es un archivo texto que describe una lista de instancias que comparten un conjunto de atributos. Dichos archivos se conforman de tres partes: 
\begin{itemize}
\item[1.] \textbf{Cabecera,}  donde se define el nombre de la relaci\'{o}n. 
\item[2.] \textbf{Declaraciones de atributos,}  donde se declaran los atributos que componen el
archivo junto a su tipo, el cual puede ser real, entero, fecha o categ\'{o}rico.
\item[3.] \textbf{Datos,} donde se declaran todos los datos de la muestra separando con comas los
atributos y con saltos de l\'{i}nea las relaciones o instancias de la muestra.
\end{itemize}

En la Figura 4.1 es mostrado el formato de datos de un archivo ".arff" donde se identifican como  atributos las coordenadas del espacio de color CIE L*a*b \cite{CIE}, los 6 tipos de fototipos y la data para cada uno de ellos.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.76]{img/ARFF.png}
	\caption[Esquema general de un archivo arff para ser utilizado en weka.]{ \textit{Esquema general de un archivo arff para ser utilizado en weka. }}
\end{figure}

Posteriormente como se observa en la Figura 4.1, se procede a discretizar dichos datos con la finalidad de disminuir el coste computacional y mejorar la interpretaci\'{o}n de los resultados. En este sentido, Weka hace uso la discretizaci\'{o}n basada en Entrop\'{i}a planteada por Fayyan and Irani en 1993 (21). Este m\'{e}todo utiliza la informaci\'{o}n existente de la clase en los datos. 

La entrop\'{i}a o contenido de informaci\'{o}n es calculada en base a la clase, intuitivamente encuentra la mejor partici\'{o}n de cada atributo de tal forma que las divisiones sean las m\'{a}s puras posible. Por lo tanto, la mayor\'{i}a de los valores en una divisi\'{o}n corresponden a la misma clase. Es un m\'{e}todo de discretizaci\'{o}n supervisado, global, est\'{a}tico y es caracterizado por encontrar la partici\'{o}n con la m\'{a}xima ganancia de informaci\'{o}n.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.76]{img/dizcretizados.png}
	\caption[Datos tras el proceso de discretizaci\'{o}n]{ \textit{Datos tras el proceso de discretizaci\'{o}n }}
\end{figure}

Para trabajar con el software Weka se utiliz\'{o} un conjunto de datos de entrenamiento obtenidos del Centro de Investigaciones Medicas y Biotecnologicas de la Universidad de Carabobo (CIMBUC), los cuales han sido valorados por medicos dermatologos espacialistas en el area. Como se ha mensionado en capitulos anteriores el objetivo es lograr clasificar los tipos de piel de los pacientes y brindar a los dermatologos un soporte para su diagnostico. Los datos de entrenamiento est\'{a}n compuestos de 587 diagnosticos de pacientes, los cuales est\'{a}n distribuidos por cada fototipo de la siguiente manera:
\newpage
	\begin{table}[h]
	\small
	\centering
	\setlength{\extrarowheight}{2.5pt}
	\begin{tabulary}{13cm}{|c|L|}
		\hline
		\centering
		\thead{\textbf{Fototipo}} & \thead{\textbf{Cantidad}}\\ \hline
		\textbf{I} & 7\\ \hline
		\textbf{II} & 53 \\ \hline
		\textbf{III} & 182\\ \hline
		\textbf{IV} & 254\\ \hline
		\textbf{V} & 68\\ \hline
		\textbf{VI} & 23 \\ \hline
		\textbf{Total} & 587 \\ \hline
	\end{tabulary}
	\caption[Distribuci\'{o}n de los datos]{Distribuci\'{o}n de los datos. \textsl{Fuente: Elaboraci\'{o}n propia.}} 
\end{table}

El m\'{e}todo de validaci\'{o}n cruzada que se utilizara para realizar los experimentos. En este sentido, como se menciono en la Secci\'{o}n 2.3.8 el m\'{e}todo LOOCV implica separar los datos de forma que para cada iteraci\'{o}n tengamos una sola muestra para los datos de prueba y todo el resto conformando los datos de entrenamiento. La evaluaci\'{o}n viene dada por el error, y en este tipo de validaci\'{o}n cruzada el error es muy bajo, y es por ello que devuelve resultados m\'{a}s exactos. 

En consecuencia, para conjuntos de datos que se tienen como se obervan en la Tabla 4.1 la mejor manera de tratarlos es aplicando dicho m\'{e}todo. \'{A}demas se aplicara el m\'{e}todo $C$x$K$-fold CV, lo cual consiste en repetir $C$ veces la validaci\'{o}n cruzada con $K$ fold (38). Para definir el $C$ se tomo el promedio las cantidades de fototipos que se poseen, por lo tanto los experimentos se realizar con 98x1-Fold CV lo que significa que se repetira 98 veces cada configuraci\'{o}n para el entrenamiento, dejando en cada caso una muestra para pruebas. 

Una vez definido el conjunto de datos, discretizados y seleccionado el m\'{e}todo de validaci\'{o}n cruzada se procede a realizar los experimentos. Para ello, Weka nos proporciona diferentes algoritmo de clasificaci\'{o}n, donde los algoritmos que se van a utilizar son los mencionados en el Capitulo 2, m\'{a}quina de soporte vectorial y redes neuronales.
\newpage
Es importante se\~{n}alar que no se conoce a priori cu\'{a}l es la mejor selecci\'{o}n de estos par\'{a}metros para el problema dado, por lo que debe llevarse a cabo alg\'{u}n tipo de b\'{u}squeda con el objetivo de identificar los mejores valores para la predicci\'{o}n de los datos de evaluaci\'{o}n.

\subsection{M\'{a}quina de Soporte Vectorial}

Weka implementa el algoritmo SMO (Sequential Minimal Optimization) para entrenar el clasificador de vector de soporte  \cite{Platt}. Este algoritmo propone una manera r\'{a}pida de entrenar las M\'{a}quinas de Soporte Vectorial mediante la soluci\'{o}n de un algoritmo de programaci\'{o}n din\'{a}mica en forma secuencial. Su implementaci\'{o}n reemplaza todos los valores ausentes y transforma atributos nominales en binarios. Tambi\'{e}n normaliza todos los atributos por defecto (en este caso los coeficientes a la salida se basan en los datos normalizados, no en los originales). 

Al momento de llevar a cabo la clasificaci\'{o}n mediante SVM y las funciones de \textit{kernel}, hay una serie de par\'{a}metros que se deben ajustar en el proceso de entrenamiento, debido a que afectan profundamente al rendimiento final del clasificador. En este sentido, los principales par\'{a}metros a configurar en este algoritmo son: el par\'{a}metro de penalidad para el error ($C$) y el \textit{kernel} a utilizar. 
 
Para realizar el ajuste de par\'{a}metros hemos empleando el m\'{e}todo de validaci\'{o}n cruzada LOOCV descrito anteriormente sobre el conjunto de entrenamiento. Este tipo de validaci\'{o}n cruzada permite evitar que haya problemas de sobreajuste al computar los mejores par\'{a}metros sobre un conjunto de datos \cite{Hsu}. Por lo tanto, de esta forma no es necesario dedicar una parte en exclusiva de los datos para la evaluaci\'{o}n, pudiendo entrenar y evaluar con todo el conjunto datos. 


\subsubsection{Ajuste del par\'{a}metro C}

Uno de los par\'{a}metros cuyo valor es necesario determinar es el conocido como $C$, que se refiere al par\'{a}metro de penalidad para el error. En otras palabras, es el que va a permitir la holgura para tener cierto error de clasificaci\'{o}n a cambio de tener una mejor generalizaci\'{o}n de los datos. Sin embargo, el valor de este par\'{a}metro var\'{i}a de acuerdo a los datos que se desean clasificar, por lo tanto, diversos autores recomiendan que se haga una b\'{u}squeda exhautiva de un valor adecuado que permita clasificar correctamente la mayor cantidad de instancias desconocidas como sea posible. 

Es importante tener en cuenta que con un valor muy elevado de $C$ se tiene una alta penalizaci\'{o}n para puntos no separables y se tiende a tener muchos vectores soporte, lo que puede llevar al sobreajuste y, con esto, a la mala generalizaci\'{o}n. Por otra parte, un valor muy peque\~{n}o de $C$ hace que el modelo sea muy r\'{i}gido, lo que puede conducir a un sub-ajuste.

Tomando esto en cuenta, los valores de $C$ que se utilizaron para medir el desempe\~{n}o var\'{i}a entre 0,01 y 1000. 

\subsubsection{Ajuste de la funci\'{o}n n\'{u}cleo o \textit{kernel}}

Un paso fundamental en la aplicaci\'{o}n de la t\'{e}cnica SMO es la selecci\'{o}n de las funciones n\'{u}cleo o \textit{kernels}, ya que permiten la transformaci\'{o}n a un espacio de caracter\'{i}sticas sin necesidad de que se requiera conocer alg\'{u}n algoritmo expl\'{i}cito y, con esto, manejar datos separables linealmente de manera mucho m\'{a}s sencilla. 

Existen diversos tipos de \textit{kernels} que son com\'{u}nmente utilizados para diferentes tipos de estudio, entre los cuales se destacan los mencionados en el Capitulo 2. Cada uno tiene una estructura particular y tiene asociado ciertos par\'{a}metros. 
 
\begin{itemize}
	\item[1)] Para el \textit{kernel} Polin\'{o}mico: $\gamma$, $r$ y $d$.
	\item[2)] Para el \textit{kernel} RBF: $\gamma$.
	\item[3)] Para el \textit{kernel} Sigmoide: $\gamma$, $r$.
\end{itemize}

El  par\'{a}metro gamma ($\gamma$) debe ser mayor que cero, ya que controla el ancho del \textit{kernel} y debe ser ajustado para un adecuado desempe\~{n}o de la SVM. El par\'{a}metro $r$ especifica el coeficiente a utilizar y $d$ es el grado del polinomio. 

La selecci\'{o}n del \textit{kernel} lleva consigo la asignaci\'{o}n de los valores de sus par\'{a}metro. Por lo tanto, se propusieron varias configuraciones, con la intenci\'{o}n de determinar cual de ellas arrojaba mejores resultados en cuanto a errores en la clasificaci\'{o}n, variando el par\'{a}metro $C$ y los valores de cada uno de los par\'{a}metros de los \textit{kernels}. 

\subsubsection{Pruebas y an\'{a}lisis de resultados}

En este punto la clasificaci\'{o}n con SVM consiste en realizar las respectivas pruebas al clasificador seleccionado para medir su desempe\~{n}o. Las tablas que se presentan a continuaci\'{o}n muestran los resultados de las diferentes configuraciones propuestas al variar los par\'{a}metros de los \textit{kernels} lineal, RBF, polin\'{o}mico y sigmoidal con la finalidad de observar su efecto sobre el n\'{u}mero de instancias correctas sobre las incorrectas, y todas las medidias de evaluaci\'{o}n definidas en la secci\'{o}n 2.3.8 del Capitulo 2.

\subsubsection{Kernel lineal} 

\begin{table}[h]
	\small
	\centering
	\setlength{\extrarowheight}{2.5pt}
	\begin{tabulary}{13cm}{|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\centering
		\thead{\textbf{Nro}} & \thead{\textbf{C}}& \thead{\textbf{\% tasa de acierto}} & \thead{\textbf{\% Precisi\'{o}n}} &  \thead{\textbf{CV (\%)}}&\thead{\textbf{Area ROC}} \\ \hline
	
		\textsc{1} & $0.01$ & $63.03$\% $(370/587)$ & $50$\% & $19.06$ & $0.71$ \\ 
		\textsc{2} & $0.1$ & $75.63$\% $(444/587)$ &$75$\% & $10.79$ & $0.82$  \\ 
		\textsc{3} & $1$  & $76.80$\%  $(451/587)$ & $80$\% & $10.33$ & $0.84$ \\ 
		\textbf{4} & $10$ & $74.95$\%  $(440/587)$ & $75$\% & $10.88$ & $0.85$ \\ 
		\textsc{5} & $100$ & $74.95$\%  $(440/587)$ & $75$\% & $10.88$ & $0.85$  \\ 
		\textsc{6} & $1000$ & $74.95$\%  $(440/587)$ & $75$\% & $10.88$ & $0.85$ \\ \hline
	
	\end{tabulary}
	\caption{Resultados de las configuraciones propuestas para el \textit{kernel} lineal} 
\end{table}

Como se puede observar en la Tabla 4.2 se muestran los resultados obtenidos de las 6 configuraciones propuestas al variar el par\'{a}metro $C$ para el \textit{kernel} lineal. La configuraci\'{o}n que arroja mejores resultados es la denotada con el n\'{u}mero 3 con un valor de $C$=1, originando un $76.80$\% de instancias clasificadas correctamente. La matriz de confusi\'{o}n obtenida con este \textit{kernel} se puede ver en la Figura 4.3, donde las instancias (a,b,c,d,e,f) representan los 6 fototipos.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{img/matriz1.png}
	\caption[Matriz de confuci\'{o}n del kernel lineal.]{ \textit{Matriz de confuci\'{o}n del \textit{kernel} lineal. }}
\end{figure}

\begin{table}[h]
	\small
	\centering
	\setlength{\extrarowheight}{2.5pt}
	\begin{tabulary}{13cm}{|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\centering
		\thead{\textbf{Nro}} & \thead{\textbf{C}}& \thead{\textbf{$\gamma$}} & \thead{\textbf{\% tasa de acierto}} & \thead{\textbf{\% Precisi\'{o}n}} & \thead{\textbf{CV (\%)}} & \thead{\textbf{Area ROC}} \\ \hline


%F-measure 0.27(0.08) |   0.54(0.13) v   0.62(0.21) v   0.62(0.21) v   0.60(0.20) v   0.54(0.14) v   0.75(0.17) v   0.71(0.21) v   0.73(0.20) v   0.73(0.20) v   0.75(0.17) v   0.71(0.18) v   0.71(0.20) v   0.73(0.20) v   0.73(0.20) v   0.73(0.17) v   0.72(0.20) v   0.71(0.20) v   0.73(0.20) v   0.73(0.20) v   0.71(0.19) v   0.72(0.20) v   0.71(0.20) v   0.73(0.20) v   0.73(0.20) v
		
		\textsc{1} & $0.1$ & $0.01$ & $43.30$\% $(254/587)$ & $19$\% & $34.55$ & $0.50$  \\ 		
		\textsc{2} & $0.1$ & $0.1$ & $62.82$\%  $(381/587)$ &$50$\% & $18.53$ & $0.70$ \\ 
		\textsc{3} & $0.1$ & $1$ & $67.11$\%  $(398/587)$ & $64$\% & $15.24$ & $0.76$ \\
		\textsc{4} & $0.1$ & $1.5$ & $63.71$\%  $(374/587)$ &$64$\% & $16.96$ & $0.76$  \\
		\textsc{5} & $0.1$ & $2$ & $63.88$\%  $(375/587)$ &$62$\% & $16.97$ & $0.74$  \\ 
		\textsc{6} & $1$ & $0.01$ & $64.39$\%   $(378/587)$ & $50$\% & $18.39$ & $0.69$  \\ 		
		\textsc{7} & $1$ & $0.1$ & $76.66$\% $(450/587)$ & $77$\% & $10.49$ & $0.83$  \\ 		
		\textsc{8} & $1$ & $1$ & $74.12$\% $(435/587)$ & $73$\% & $11.70$ & $0.80$  \\ 
		\textsc{9} & $1$ & $1.5$ & $75.14$\%  $(441/587)$ & $75$\% & $11.53$ & $0.81$  \\ 
		\textsc{10} & $1$ & $2$ & $75.14$\% $(441/587)$ & $75$\% & $11.53$ & $0.81$  \\ 
		\textsc{11} & $10$ & $0.01$ & $76.80$\%  $(451/587)$ & $80$\% & $10.51$ & $0.83$  \\ 
		\textsc{12} & $10$ & $0.1$ & $73.40$\%  $(431/587)$ & $75$\% & $11.07$ & $0.80$  \\  
		\textsc{13} & $10$ & $1$ & $73.95$\%  $(434/587)$ & $73$\% & $11.66$ & $0.80$  \\ 
		\textsc{14} & $10$ & $1.5$ & $75.14$\%  $(450/587)$ & $75$\% & $11.54$ & $0.81$  \\ 		
		\textsc{15} & $10$ & $2$ & $75.14$\%  $(441/587)$ & $75$\% & $11.54$ & $0.81$  \\ 				
		\textsc{16} & $100$ & $0.01$ & $75.10$\%  $(441/587)$ & $75$\% & $10.81$ & $0.82$  \\ 		
		\textsc{17} & $100$ & $0.1$ & $74.46$\%  $(437/587)$ & $74$\% & $11.55$ & $0.80$  \\ 		
		\textsc{18} & $100$ & $1$ & $73.95$\%  $(434/587)$ & $73$\% & $11.66$ & $0.80$  \\ 		
		\textsc{19} & $100$ & $1.5$ & $75.14$\%   $(441/587)$ & $75$\% & $11.70$ & $0.81$  \\ 
		\textsc{20} & $100$ & $2$ & $75.14$\%  $(441/587)$ & $75$\% & $11.70$ & $0.81$  \\ 			
		\textsc{21} & $1000$ & $0.01$ & $73.57$\%  $(432/587)$ & $73$\% & $11.16$ & $0.80$  \\ 		
		\textsc{22} & $1000$ & $0.1$ & $74.46$\%  $(437/587)$ & $74$\% & $11.55$ & $0.80$  \\ 
		\textsc{23} & $1000$ & $1$ & $73.95$\%  $(434/587)$ & $73$\% & $11.66$ & $0.80$  \\ 
		\textsc{24} & $1000$ & $1.5$ & $75.14$\%  $(441/587)$ & $75$\% & $11.53$ & $0.81$  \\ 
		\textsc{25} & $1000$ & $2$ & $75.14$\% $(441/587)$ & $75$\% & $11.54$ & $0.81$  \\ \hline
	
	\end{tabulary}
	\caption{Resultados de las configuraciones propuestas para el \textit{kernel} RBF} 
\end{table}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{img/matriz3.png}
	\caption[Matriz de confuci\'{o}n del kernel RBF.]{ \textit{Matriz de confuci\'{o}n del \textit{kernel} RBF. }}
\end{figure}

\subsubsection{Kernel RBF} 
 
La Tabla 4.3 refleja los resultados obtenidos de las 25 configuraciones propuestas al variar los par\'{a}metros $C$ y $\gamma$ para el \textit{kernel} RBF. De esta tabla se puede observar que la configuraci\'{o}n que arroj\'{o} mejores resultados fu\'{e} la denotada con el numero 11, con valores $C$ y $\gamma$ de $10$ y $0.01$, respectivamente, originando un $76.80$\% instancias correctamente clasificadas. Como se puede obervar esta configuraci\'{o}n posee el mismo porcentaje de acierto que la configuraci\'{o}n n\'{u}mero 3 del \textit{kernel} lineal. En este sentido, es importante señalar que la matriz de confusi\'{o}n obtenida con el \textit{kernel} RBF posee la caracteristica de que no acierta ninguna instancia para el fototipo 1, es decir, que no se clasifica correctamente dicho fototipo. La matriz de confusi\'{o}n se puede observar en la Figura 4.4.


\subsubsection{Kernel Polin\'{o}mico} 

En la Tabla 4.4 se puede observar que la configuraci\'{o}n que arroj\'{o} mejores resultados en el \textit{kernel} polinomial fue la n\'{u}mero 5. Dicha configuraci\'{o}n se refiere a los valores de $C$=0.1, $\gamma$=2.0, $r$=1.5 y $d$=1, arrojando un $76.80$\% de instancias correctamente clasificadas. En la Figura 4.5 se puede observar la matriz de confusi\'{o}n para la configuraci\'{o}n 15. 


\begin{table}[h]
	\small
	\centering
	\setlength{\extrarowheight}{2.5pt}
	\begin{center}
	\begin{tabulary}{13cm}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\centering
		\thead{\textbf{Nro}} & \thead{\textbf{C}}& \thead{\textbf{$\gamma$}} &\thead{\textbf{$r$}}& \thead{\textbf{$d$}} &\thead{\textbf{\% tasa de acierto}} & \thead{\textbf{\% Precisi\'{o}n}} &\thead{\textbf{CV (\%)}}& \thead{\textbf{Area ROC}} \\ \hline
		
		\textsc{1} & $0.1$ & $0.01$ & $0.001$ & $1$	&		$43.30$\% $(254/587)$ & $19$\% &$34.55$& $0.50$  \\ 
		\textsc{2} & $0.1$ & $0.1$ & $0.01$ & $1$	& 		$64.99$\% $(370/587)$ & $50$\% &$19.06$& $0.69$ \\ 
		\textsc{3} & $0.1$ & $1$ & $0.1$ & $1$	& 		$75.61$\% $(444/587)$ & $78$\% &$10.79$& $0.82$ \\ 
		\textsc{4} & $0.1$ & $1.5$ & $1$ & $1$	& 		$75.69$\% $(449/587)$ & $78$\% &$10.83$& $0.83$  \\ 
		\textsc{5} & $0.1$ & $2$ & $1.5$ & $1$	&		$76.80$\% $(451/587)$ & $80$\% &$10.48$& $0.83$  \\ 
		\textsc{6} & $1$ & $0.01$ & $0.001$ & $2$	&	$43.30$\% $ (254/333)$ & $19$\% &$34.55$& $0.50$  \\ 		
		\textsc{7} & $1$ & 	$0.1$ & $0.01$ & $2$ &		$65.54$\% $(385/587)$ & $58$\% &$15.97$& $0.73$  \\ 
		\textsc{8} & $1$ & $1$ & $0.1$ & $2$	&	 	$74.63$\% $(438/587)$ & $74$\% &$11.35$& $0.80$  \\ 
		\textsc{9} & $1$ & $1.5$ & $1$ & $2$ &				$74.63$\%  $(438/587)$ & $74$\% &$11.35$& $0.80$  \\ 
		\textsc{10} & $1$ & $2$ & $1.5$ & $2$	&			$74.63$\%  $(438/587)$ & $74$\% &$11.35$& $0.80$  \\ 
		\textsc{11} & $10$ & $0.01$ & $0.001$ & $3$	&		$43.30$\%  $(254/587)$ & $19 $\% &$34.55$& $0.50$  \\ 
		\textsc{12} & $10$ & $0.1$ & $0.01$ & $3$	&		$73.06$\%  $(429/587)$ & $74$\% &$11.28$& $0.80$  \\ 		
		\textsc{13} & $10$ & $1$ & 	$0.1$ & $3$	&			$74.80$\%  $(439/587)$ & $74$\% &$11.33$& $0.81$  \\ 
		\textsc{14} & $10$ & $1.5$ & $1$ & $3$	&			$74.80$\%  $(439/587)$ & $74$\% &$11.33$& $0.81$  \\ 
		\textsc{15} & $10$ & $2$ & 	$1.5$ & $3$	&			$74.80$\%  $(439/587)$ & $74$\% &$11.33$& $0.81$  \\ 
		\textsc{16} & $100$ & $0.01$ & $0.001$ & $4$	&	$43.30$\% $(254/587)$ & $19$\% &$34.55$& $0.50$  \\
		\textsc{17} & $100$ & $0.1$ & $0.01$ & $4$	&		$73.23$\% $(430/587)$ & $73$\% &$11.52$& $0.80$  \\ 
		\textsc{18} & $100$ & $1$ &	$0.1$ & $4$	&			$74.46 $\% $(437/587)$ & $74$\% &$11.49$& $0.80$  \\ 		
		\textsc{19} & $100$ & $1.5$ & $1$ & $4$	&			$74.63$\% $(438/587)$ & $74$\% &$11.36$& $0.80$  \\ 
		\textsc{20} & $100$ & $2$ & $1.5$ & $4$	&			$74.80$\% $(439/587)$ & $75$\% &$11.37$& $0.81$  \\ 
		\textsc{21} & $1000$ & $0.01$ & $0.001$ & $5$	&	$43.30$\% $(254/587)$ & $19$\% &$34.55$& $0.50$  \\ 		
		\textsc{22} & $1000$ & $0.1$ &	$0.01$ & $5$	&	$75.78$\% $(433/587)$ & $73$\% &$11.65$& $0.80$  \\ 
		\textsc{23} & $1000$ & $1$ & $0.1$ & $5$	& 		$75.78$\% $(433/587)$ & $73$\% &$11.65$& $0.80$  \\ 
		\textsc{24} & $1000$ & $1.5$ & 	$1$ & $5$	&		$74.46$\% $(437/587)$ &  $74$\% &$11.49$& $0.80$  \\ 
		\textsc{25} & $1000$ & $2$ & $1.5$ & $5$	&		$74.46$\% $(437/587)$ &  $74$\% &$11.49$& $0.80$  \\   \hline
	
	\end{tabulary}
	\caption{Resultados de las configuraciones propuestas para el \textit{kernel} Polinomial} 
	\end{center}
\end{table}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{img/matriz2.png}
	\caption [Matriz de confuci\'{o}n del \textit{Kernel} Polinomial]{ \textit{con $C$=10, $\gamma$=2, $r$=1.5 y $d$=3. }}
\end{figure}

\newpage

\subsubsection{Kernel Sigmoide} 

Utilizando este \textit{kernel}, como se puede observar en la Tabla 4.5 la configuraci\'{o}n que mejor acierto arroj\'{o} fue la n\'{u}mero 2. Con los par\'{a}metros $C$=0.1, $\gamma$=0.1 y $r$=0.01 se obtuvo un $62.48$\% de instancias correctamente clasificadas. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{img/matriz4.png}
	\caption[Matriz de confuci\'{o}n del Kernel Sigmoide. ]{ \textit{Matriz de confuci\'{o}n del \textit{Kernel} Sigmoide. }}
\end{figure}

\begin{table}[h]
	\small
	\centering
	\setlength{\extrarowheight}{2.5pt}
	\begin{center}
	\begin{tabulary}{13cm}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\centering
		\thead{\textbf{Nro}} & \thead{\textbf{C}}& \thead{\textbf{$\gamma$}} &\thead{\textbf{$r$}} &\thead{\textbf{\% tasa de acierto}} & \thead{\textbf{\% Precisi\'{o}n}} & \thead{\textbf{CV (\%)}} &\thead{\textbf{Area ROC}} \\ \hline

%F-measure  0.27(0.08) |   0.53(0.14) v   0.58(0.19) v   0.52(0.19) v   0.50(0.19) v   0.49(0.19) v
					
		\textsc{1} & $0.01$ & $0.01$ & $0.001$ & 			$43.30$\%   $(254/587)$ & $19$\% & $34.55$ & $0.50$  \\ 
		\textsc{2} & $0.1$ & $0.1$ & $0.01$ &  		$62.48$\%   $(367/587)$ & $50$\% & $19.06$  & $0.69$ \\ 
		\textsc{3} & $1$ & $1$ & $0.1$ &					$61.80$\%   $(363/587)$ & $59$\% & $14.10$ & $0.71$ \\ 
		\textsc{4} & $10$ & $1.5$ & $1.00$ &  			$57.38$\%  $(337/587)$ & $52$\% & $16.12$ & $0.67$  \\ 
		\textsc{5} & $100$ & $2$ & $1.50$ & 			$55.00$\%    $(323/587)$  & $50$\% & $17.02$ & $0.66$  \\ 
		\textsc{6} & $1000$ & $2.5$ & $2.00$ & 			$54.32$\%  $(319/587)$  & $48$\% & $16.99$  & $0.65$  \\ \hline
		
	\end{tabulary}
	\caption{Resultados de las configuraciones propuestas para el \textit{kernel} Sigmoidal} 
	\end{center}
\end{table}

\newpage

\subsubsection{Comparaci\'{o}n entre Kernels}

En este punto vamos a contrastar el rendimiento de los distintos \textit{kernels} entre s\'{i}, obtenidos por cada uno de los experimentos realizados anteriormente. Para ello vamos a comparar la tasa de acierto, precisi\'{o}n, \'{a}rea medio bajo la curva ROC, F-Measure y el coeficiente de variaci\'{o}n.

\begin{table}[h]
	\small
	\centering
	\setlength{\extrarowheight}{2.5pt}
	\begin{tabulary}{13cm}{|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\centering
		\thead{\textbf{\textit{Kernel}}} & \thead{\textbf{\% tasa de acierto}} & \thead{\textbf{\% Precisi\'{o}n}} & \thead{\textbf{Area ROC}} 
		&\thead{\textbf{F-Measure}} &\thead{\textbf{CV(\%)}}  \\ \hline

		\textbf{Lineal} & $76.80$\%& $80$\% & $0.83$ & $0.75$ & $10.33$  \\ 
		\textbf{Polin\'{o}mial}  & $76.80$\% & $80$\% & $0.83$ & $0.75$ & $10.48$ \\ 
		\textbf{RBF}  & $76.80$\% & $80$\% & $0.83$ & $0.75$ & $10.51$\\ 		
		\textbf{Sigmoidal}  & $64.48$\%  & $50$\% & $0.71$ & $0.69$ & $14.10$  \\ \hline
	
	\end{tabulary}
	\caption[Comparaci\'{o}n entre \textit{Kernels}]{Comparaci\'{o}n entre \textit{Kernels}. Fuente: Elaboraci\'{o}n propia.} 
\end{table}

Al comparar los resultados arrojados por los \textit{kernels}, se puede observar que los \textit{kernels} lineal, Polinomico y RBF poseen el mismo porcentaje de precisi\'{o}n. Pero como se pudo observar en las Figuras 4.3, 4.4 y 4.5 la matriz de confusi\'{o}n de cada uno de los \textit{kernels}, nos muestra que el recuento de las clases (fototipos) predichas para el kernel RBF y Polin\'{o}mial no aciertan ninguna instancia para el fototipo 1. Mientras que la matriz de confusi\'{o}n para el \textit{kernel} lineal si acierta 3 instancias para el fototipo 1. 

Ademas de esto, mediante el coeficiente de variaci\'{o}n se determino que el \textit{kernel} lineal posee una mayor homogeneidad en los datos. En conclusi\'{o}n, se determin\'{o} que el mejor modelo para clasificar los fototipos se obtuvo mediante el kernel lineal, con un valor en su par\'{a}metro $C=1$, originando un $80$\% de precisi\'{o}n. 

\subsection{Redes Neuronales}

\subsubsection{Redes de Funci\'{o}n de Base Radial}

En primer lugar se evaluar\'{o}n las  Redes de Funci\'{o}n de Base Radial(\textit{ RBF Radial Basis Function}), las cuales como se mencion\'{o} en el Capitulo 2 son caracterizadas por una estructura simple, de baja complejidad computacional y un desempe\~{n}o adaptativo superior. Linealmente parametrizadas son m\'{a}s sencillas de inicializar, por lo que su entrenamiento exige menos  tiempo  que  las  redes  multicapa,  las  cuales  capturan  la representaci\'{o}n distribuida de las funciones \cite{Schilling}. Se necesitan tres par\'{a}metros principales para construir una RBF, lo cuales son: Los centros o centroides $c_i$, la dispersi\'{o}n $\sigma$ y los pesos de la salida $w$. 

El  par\'{a}metro  de  dispersi\'{o}n  $\sigma$,  que  corresponde  a  la  desviaci\'{o}n est\'{a}ndar gaussianas de las RBF, define la zona de influencia de  los  centroides  de  las  mismas,  en  funci\'{o}n  de  una  medida  de  la distancia los datos a los $c_i$. Este par\'{a}metro $\sigma$,  que puede ser o no  igual para cada  centroide de la RBF,  influye  en  la  calidad  de  la  aproximaci\'{o}n:  Un valor de  $\sigma$ muy peque\~{n}o  puede conseguir  que la  funci\'{o}n de aproximaci\'{o}n $F()$ se ecuentre  demasiado  dispersa,  mientras  que  un valor de $\sigma$ demasiado grande podr\'{i}a diluir el rango de acci\'{o}n de los centroides, que dar\'{i}a lugar  a  la  p\'{e}rdida  de  la  aproximaci\'{o}n  de  car\'{a}cter  local  que caracteriza a las redes RBF.

Los par\'{a}metros a configurar en Weka para construir una red RBF son: Los centros o centroides $C_i$ y la  la dispersi\'{o}n $\sigma$. Los pesos de la capa de salida $w$ son calculados en weka mediante regresi\'{o}n lineal. En concecuencia, se evalu\'{o} la red neuronal RBF con diferente n\'{u}mero de centroides para ver como evoluciona la tasa de acierto conforme aumenta el n\'{u}mero de centroides. Tambi\'{e}n se cambio el par\'{a}metro de la desviaci\'{o}n t\'{i}pica m\'{i}nima de las gaussianas  ($\sigma$).

\begin{table}[h]
	\small
	\centering
	\setlength{\extrarowheight}{2.5pt}
	\begin{tabulary}{13cm}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\centering
		\thead{\textbf{$C_i$}} & \thead{\textbf{\% tasa de acierto}} & \thead{\textbf{\% Precisi\'{o}n}} & \thead{\textbf{CV(\%)}} & \thead{\textbf{Area ROC}} \\ \hline
  		
		\textbf{2} & $73.06$\% $\pm 16.56$ $(429/587)$ & $74$\% &$11.72$ & $0.88$ \\ 
		\textbf{5} & $75.14$\% $\pm 17.61 $ $(441/587)$ &$76$\% &$11.46$ & $0.87$ \\
		\textbf{10}  & $74.12$\% $\pm 17.91$ $(435/587)$ & $75$\% &$11.54$ & $0.88$ \\ 
		\textbf{15}  & $74.63$\% $\pm 17.93$ $(438/587)$ & $75$\% &$11.40$ & $0.86$ \\ 
		\textbf{20}  & $73.78$\% $\pm 18.98 (433/587)$ & $73$\% &$11.70$ & $0.86$  \\ 
		\textbf{25}  & $74.80$\% $\pm 18.72 (439/587)$ & $75$\% &$11.50$ & $0.87$ \\ 
		\textbf{30}  & $74.97$\% $\pm 18.41 (440/587)$ & $75$\% &$11.44$ & $0.87$ \\ 
		\textbf{35}  & $74.97$\% $\pm 18.41 (440/587)$ & $75$\% &$11.44$ & $0.87$  \\ 
		\textbf{40}  & $74.95$\% $\pm 18.41 (440/587)$ & $75$\% &$11.44$ & $0.87$ \\ \hline
	
	\end{tabulary}
	\caption[Resultados para el conjunto de datos con $\sigma$ $min=0.1$.]{Resultados para el conjunto de datos con $\sigma$ $min=0.1$. Fuente: Elaboraci\'{o}n propia.} 
\end{table}

Como podemos observar, el mejor resultado se obtiene para una red  RBF  con  5  centroides,  para  el  que  obtenemos  una 
tasa de acierto del $75.14$\%. La matriz de confuci\'{o}n para esta configuraci\'{o}n se puede visualizar en la Figura 4.7. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{img/matriz5.png}
	\caption[Matriz de confuci\'{o}n de la red  RBF $\sigma=0.1$. ]{ \textit{Matriz de confuci\'{o}n de la red  RBF  con  $C_i=5$ y $\sigma=0.1$. }}
\end{figure}

Posteriormente en la Tabla 4.5, repetimos el entrenamiento para una desviaci\'{o}n t\'{i}pica m\'{i}nima de 0.2. Obteniendo como resultado una tasa de acierto de $74.95$\% con 30 centroides.

\begin{table}[h]
	\small
	\centering
	\setlength{\extrarowheight}{2.5pt}
	\begin{tabulary}{13cm}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\centering
		\thead{\textbf{$C_i$}} & \thead{\textbf{\% tasa de acierto}} & \thead{\textbf{\% Precisi\'{o}n}} &\thead{\textbf{CV(\%)}}& \thead{\textbf{Area ROC}} 
		\\ \hline
	
		\textbf{2} & $73.08$\% $(429/587)$ & $74$\% &$11.72$& $0.88$  \\ 
		\textbf{5} & $75.12$\%$(441/587)$ &$76$\% &$11.46$& $0.88$\\ 
		\textbf{10}  & $74.10$\% $(435/587)$ & $75$\% &$11.54$& $0.87$ \\ 
		\textbf{15}  & $74.61$\% $(436/587)$ & $75$\% &$11.62$& $0.86$  \\ 
		\textbf{20}  & $73.76$\% $ (433/587)$ & $75$\% &$11.70$& $0.86$  \\ 
		\textbf{25}  & $74.78$\% $ (439/587)$ & $73$\% &$11.50$& $0.87$  \\ 
		\textbf{30}  & $74.95$\% $ (440/587)$ & $75$\% &$11.44$& $0.87$  \\ 
		\textbf{35}  & $74.95$\% $ (440/587)$ & $75$\% &$11.44$& $0.87$  \\ 
		\textbf{40}  & $74.95$\% $ (440/587)$ & $75$\% &$11.44$& $0.87$  \\ \hline
	
	\end{tabulary}
	\caption[Resultados para el conjunto de datos con $\sigma$ $min=0.2$]{Resultados para el conjunto de datos con $\sigma$ $min=0.2$. Fuente: Elaboraci\'{o}n propia.} 
\end{table}


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{img/matriz6.png}
	\caption[Matriz de confuci\'{o}n de la red  RBF $\sigma=0.2$]{ \textit{Matriz de confuci\'{o}n de la red  RBF  con  $C_i=30$ y $\sigma=0.2$. }}
\end{figure}


\subsubsection{El Perceptr\'{o}n Multicapa}

El perceptr\'{o}n multicapa es una red neuronal artificial formada por m\'{u}ltiples capas, lo que le permite resolver problemas que no son linealmente separables. Como se menciono en Capitulo 2 su arquitectura esta formada por una primera capa que recibe el nombre de capa de entrada, la \'{u}ltima 
capa de salida y las intermedias se denominan ocultas. 

Weka nos permite variar diversos par\'{a}metros del perceptr\'{o}n multicapa, entre los que se encuentra el n\'{u}mero de capas ocultas, la cantidad de neuronas presentes en dicha capa, el valor de la tasa de aprendizaje (LearningRate), la convergencia de los pesos (Momentum) y el n\'{u}mero de epochs (trainingTime) que se usaran en el entrenamiento. 

Para evaluar la precisi\'{o}n de los resultados se considera la inicializaci\'{o}n de la red con una sola capa oculta. Se comparar\'{o}n las diferentes posibilidades que ofrece Weka para asignar el n\'{u}mero de neuronas de la capa oculta. De este modo, los diferentes m\'{e}todos para seleccionar el n\'{u}mero de neuronas de la capa oculta son los siguientes:
\begin{equation}
 a = \frac{atributos + clases}{2} ;  \hspace{0.3cm} i = atributos ; \hspace{0.3cm} o = clases ; \hspace{0.3cm} t = atributos + clases
\end{equation} 

Una vez definido los par\'{a}metros a variar es importante mencionar que en tareas de clasificaci\'{o}n, las neuronas normalmente toman la funci\'{o}n de activaci\'{o}n sigmoidal. En cambio, en tareas de predicci\'{o}n o aproximaci\'{o}n de una funci\'{o}n, generalmente las neuronas toman la funci\'{o}n de activaci\'{o}n lineal \cite{falta}. En este sentido, la implementaci\'{o}n del perceptr\'{o}n multicapa en weka, hace uso de la funci\'{o}n de activaci\'{o}n sigmoidal, la cual se define como:
\begin{equation}
 F(x_i) = \frac{1}{1 + exp^ (-\frac{x_i}{\sigma^2})}
\end{equation}

Respecto a la arquitectura de la red, se sabe que para la mayor\'{i}a de problemas pr\'{a}cticos bastar\'{a} con utilizar una sola capa oculta \cite{falta}, por lo cual, inicialmente la red compuesta por la capa de entrada donde se tienen 17 neuronas correspondientes a atributos dizcretizados, una capa oculta donde se variara el n\'{u}mero de neuronas de acuerdo a los m\'{e}todos mensionados (IV.1). Y por \'{u}ltimo, en la capa de salida se tienen 6 neuronas correspondientes a los 6 fototipos.

La Tabla 4.10 muestran los resultados obtenidos de las 15 configuraciones propuestas al variar el par\'{a}metros LearningRate, Momentum, trainingTime y el n\'{u}mero de neuronas de la capa oculta. Siendo la configuraci\'{o}n n\'{u}mero 1 la que arroj\'{o} mejores resultados con los par\'{a}metros $LearningRate$=$0.05$, $Momentum$=$0.2$, $trainingTime$=$500$ y usando el m\'{e}todos $t = clases$ ($o=23$). Dando un $75.48$\% (443/587) de instancias correctas, una precisi\'{o}n de $76$\% y un \'{a}rea medio bajo la curva ROC de $0.89$. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{img/matriz7.png}
	\caption[Matriz de confuci\'{o}n de la red  perceptr\'{o}n multicapa.]{ \textit{Matriz de confuci\'{o}n de la red  perceptr\'{o}n multicapa. }}
\end{figure}

En cuanto a estos resultados, es importante se\~{n}alar que el tiempo en construir el modelo es de $10.39$ seg lo cual es bastante elevado en comparaci\'{o}n con las otros algoritmos de clasificaci\'{o}n evaluados. En la Figura 4.9 se puede obervar la matriz de confusi\'{o}n obtenida para esta configuraci\'{o}n. 


\begin{landscape}
\begin{table}[h]
	\small
	\centering
	\setlength{\extrarowheight}{2.5pt}
	\begin{tabulary}{13cm}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		
		\hline
		\multicolumn{8}{|r|}{N\'{u}mero de neuronas de la capa oculta } \\ \hline
		\centering	
		
		\thead{\textbf{Nro}} & \thead{\textbf{$LearningRate$}} & \thead{\textbf{$Momentum$}} & \thead{\textbf{$trainingTime$}} 
		  & \thead{\textbf{$a$=11}} & \thead{\textbf{$i$=17}} & \thead{\textbf{$o$=6}} & \thead{\textbf{$t$=23}} \\ \hline
					
		\textbf{1} & $0.05$ 	& $0.2$	& 	$500$   & $75.14$\% $(441/587)$ 	& $75.31$\%$(442/587)$	& $74.80$\% $(439/587)$	& $75.48$\% $(443/587)$ \\ 
		\textbf{2} & $0.06$		& $0.3$	&	$500$	& $74.97$\%$(440/587)$	 & $75.14$\%$(441/587)$	& $74.97$\% $(440/587)$& $75.48$\% $(443/587)$\\ 
		\textbf{3} & $0.07$		& $0.4$	&	$500$	& $75.31$\%$(442/587)$	& $74.97$\%$(440/587)$	& $74.80$\%$(439/587)$	& $75.14$\%$(441/587)$ \\ 
		\textbf{4} & $0.08$		& $0.5$	&	$500$	& $74.27$\%$(440/587)$	& $74.97$\%$(440/587)$	& $73.95$\%$(434/587)$	& $74.80$\%$(439/587)$ \\ 
		\textbf{5} & $0.09$		& $0.6$	&   $500$	& $74.80$\%$(439/587)$	& $74.96$\%$(440/587)$	& $74.80$\%$(439/587)$	& $74.46$\%$(437/587)$ \\ 		
		\textbf{6} & $0.1$		& $0.7$ &	$500$	& $74.25$\%$(436/587)$	& $74.97$\%$(440/587)$	& $74.59$\%$(438/587)$	& $73.78$\%$(433/587)$ \\ 
		\textbf{7} & $0.2$		& $0.8$	&   $500$	& $74.76$\%$(439/587)$	& $73.91$\%$(434/587)$	& $74.93$\%$(440/587)$	& $74.42$\%$(437/587)$ \\
		\textbf{8} & $0.3$		& $0.9$	&   $500$	& $75.10$\%$(441/587)$	& $73.74$\%$(433/587)$	& $75.27$\%$(442/587)$	& $73.91$\%$(434/587)$ \\ 		
		\textbf{9} & $0.4$		& $1.0$	& 	$1000$	& $42.62$\%$(250/587)$	& $42.45$\%$(250/587)$	& $42.41$\%$(249/587)$	& $42.11$\%$(247/587)$ \\ 		
		\textbf{10} &	$0.5$	& $0.2$	& $1000$	& $74.08$\%$(435/587)$	& $73.57$\%$(432/587)$	& $74.76$\%$(439/587)$	& $74.12$\%$(435/587)$ \\ 
		\textbf{11} &	$0.6$	& $0.3$	& $1000$	& $73.93$\%$(434/587)$	& $74.42$\%$(437/587)$	& $73.91$\%$(434/587)$	& $74.25$\%$(436/587)$ \\ 		
		\textbf{12} &	$0.7$	& $0.4$	& $1000$	& $74.76$\%$(439/587)$	& $74.76$\%$(439/587)$	& $74.42$\%$(437/587)$	& $73.57$\%$(432/587)$ \\ 		
		\textbf{13} &	$0.8$	& $0.5$	& $1000$	& $73.74$\%$(433/587)$	& $73.40$\%$(431/587)$	& $74.42$\%$(437/587)$	& $73.23$\%$(430/587)$ \\ 
		\textbf{14} &	$0.9$	& $0.6$	& $1000$	& $73.91$\%$(434/587)$	& $74.93$\%$(440/587)$	& $73.74$\%$(433/587)$	& $73.91$\%$(434/587)$ \\
		\textbf{15} &	$1.0$	& $0.7$	& $1000$	& $73.90$\%$(434/587)$	& $74.93$\%$(440/587)$	& $73.91 $\%$(434/587)$ & $74.08$\%$(435/587)$ \\ \hline
	
		\multicolumn{4}{|c|} {Tiempo en construir el modelo (seg)} & $2.77$ & $4.39$  & $3.49$  &	$10.39$ \\ \hline

	\end{tabulary}
	\caption[Resultados de las configuraciones propuestas para el perceptr\'{o}n multicapa.]{Resultados de las configuraciones propuestas para el perceptr\'{o}n multicapa. Fuente: Elaboraci\'{o}n propia.}
\end{table}
\end{landscape}


\begin{table}[h]
	\small
	\centering
	\setlength{\extrarowheight}{2.5pt}
	\begin{tabulary}{13cm}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		
		\hline
		\centering	
		
		\thead{\textbf{Nro}} & \thead{\textbf{$a$}} & \thead{\textbf{CV(\%)}}& \thead{\textbf{$i$}} & \thead{\textbf{CV(\%)}}& \thead{\textbf{$o$}} & \thead{\textbf{CV(\%)}} & \thead{\textbf{$t$}} & \thead{\textbf{CV(\%)}} \\ \hline
					
		\textbf{1}    & $75.14$\% & $11.25$	& $75.31$\% & $11.21$	& $74.80$\% & $11.18$	& $75.48$\% & $11.28$ \\ 
		\textbf{2} 	& $74.97$\%	 & $11.16$ & $75.14$\% & $11.20$	& $74.97$\% & $11.19$	& $75.46$\% & $11.27$ \\ 
		\textbf{3} 	& $75.31$\% & $11.29$	& $74.97$\% & $11.25$	& $74.80$\% &$11.28$	& $75.14$\% & $11.33$ \\ 
		\textbf{4} 	& $74.27$\% & $11.25$	& $74.97$\% & $11.19$	& $73.95$\% & $11.37$	& $74.80$\% & $11.19$ \\ 
		\textbf{5} 	& $74.80$\% & $11.36$	& $74.96$\% & $11.25$	& $74.80$\% & $11.21$	& $74.46$\% & $11.42$ \\ 		
		\textbf{6}	& $74.25$\% & $11.44$	& $74.97$\% & $11.28$	& $74.59$\% & $11.20$	& $73.78$\% & $11.35$ \\ 
		\textbf{7} 	& $74.76$\% & $11.26$	& $73.91$\% & $11.56$	& $74.93$\% & $11.34$ 	& $74.42$\% & $11.54$ \\
		\textbf{8} 	& $75.10$\% & $11.70$	& $73.74$\% & $11.62$	& $75.27$\% & $11.27$	& $73.91$\% & $11.70$ \\ 		
		\textbf{9} 	& $42.62$\% & $33.61$	& $42.45$\% & $33.61$	& $42.41$\% & $32.56$	& $42.11$\% & $33.06$ \\ 		
		\textbf{10} 	& $74.08$\% & $11.40$	& $73.57$\% & $11.45$	& $74.76$\% & $11.44$	& $74.12$\% & $11.57$ \\ 
		\textbf{11} 	& $73.93$\% & $11.62$	& $74.42$\% & $11.54$	& $73.91$\% & $11.85$	& $74.25$\% & $11.39$ \\ 		
		\textbf{12} 	& $74.76$\% & $11.51$	& $74.76$\% & $11.42$	& $74.42$\% & $11.81$	& $73.57$\% & $11.45$ \\ 		
		\textbf{13}	& $73.74$\% & $11.59$	& $73.40$\% & $11.75$	& $74.42$\% & $11.87$	& $73.23$\% & $11.82$ \\ 
		\textbf{14} 	& $73.91$\% & $11.66$	& $74.93$\% & $11.48$	& $73.74$\% & $11.62$	& $73.91$\% & $11.84$ \\
		\textbf{15} 	& $73.90$\% & $11.63$	& $74.93$\% & $11.57$	& $73.91 $\% & $11.80$	& $74.08$\% & $11.74$ \\ \hline


	\end{tabulary}
	\caption[Resultados con el Coeficiente de Variaci\'{o}n para el perceptr\'{o}n multicapa.]{Resultados con el Coeficiente de Variaci\'{o}n para el perceptr\'{o}n multicapa. Fuente: Elaboraci\'{o}n propia.}
\end{table}

\subsubsection{Determinaci\'{o}n de la mejor Red Neuronal}

Para determinar cual de las redes propuestas es la mejor, se comparar\'{o}n los porcentajes de aciertos obtenidos, ya que dicho porcentaje permite decidir cual configuraci\'{o}n muestra el mejor desempe\~{n}o para el prop\'{o}sito de determinar el tipo de piel.

As\'{i} pues, retomando los resultados que se muestran en las Tablas 4.9, 4.8 y 4.7, se puede decir que la configuraci\'{o}n que proporciona los resultados mas satisfactorios, es la configuraci\'{o}n 1 de la Tabla 4.9 dando un $75.48$\% de acierto y (443/587) de instancias correctas. 

Ahora bien, luego de haber identificado la mejor configuraci\'{o}n de la red, tambi\'{e}n es importante resaltar que todas las configuraciones muestran un buen desempe\~{n}o dado que los resultados lograr\'{o}n un aprendizaje aceptable, libre de sobre-ajuste o sobre-estimaci\'{o}n.

\subsection{Comparaci\'{o}n estad\'{i}stica entre los algoritmos de clasificaci\'{o}n}

Weka nos proporciona la posibilidad de ejecutar un test estadistico, en el cual podemos aplicar varios algoritmos de aprendizaje autom\'{a}tico sobre el conjunto de datos para determinar de manera estadistica cual se comporta mejor. En este caso, utilizaremos los algoritmos de clasificaci\'{o}n descritos anteriormente.  

El test estadistico nos dira si las diferencias aparentes en porcentajes de aciertos de los distintos algoritmos son estadisticamentes significativas, o son debidas al azar. En este sentido, para realizar el test estadistico, Weka repite $n$ validaciones cruzada de $n$ hojas. Lo que nos permite aplicar el m\'{e}todo $98$ x $1$-Fold CV, lo que implica que el algoritmo de aprendizaje ser\'{a} ejecutado $98$ veces. Y de esta manera, mostrando las  desviaciones estandar con respecto al promedio de los $98$ resultados. 

\begin{table}[h]
	\small
	\centering
	\setlength{\extrarowheight}{7pt}
	\begin{tabulary}{11cm}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\centering
		\textbf{Nro} & \textbf{Clasificador} & \thead{\textbf{\% de acierto}} & \thead{\textbf{Presicion}} &  \thead{\textbf{CV(\%)}} \\ \hline
		\textsf{1} & \textsf{MSV Kernel Lineal}  & $76.80$\%$\pm15.69 (451/587)$ & $80$\% & $10.33$ \\
		\textsf{2} & \textsf{MSV Kernel Sigmoidal}  & $62.48$\%$\pm12.48 (374/587)$ & $50$\%(*)  & $14.10$ \\
		\textsf{3} & \textsf{RBF con  $C_i=5$ y $\sigma=0.1$} & $75.12$\%$\pm17.93 (441/587)$ & $76$\%(*) & $11.46$\\ 
		\textsf{4} & \textsf{RBF con  $C_i=30$ y $\sigma=0.2$} & $74.95$\%$\pm17.61 (440/587)$ & $76$\%(*) & $11.15$ \\ 
		\textsf{5} & \textsf{Perceptr\'{o}n Multicapa}  & $75.48$\%$\pm16.77 (443/587)$ & $75$\%(*) & $11.28$ \\  \hline   

	\end{tabulary}
	\caption[Comparaci\'{o}n entre algoritmos de clasificaci\'{o}n respecto a la Desviaci\'{o}n Estandar.]{Comparaci\'{o}n entre algoritmos de clasificaci\'{o}n respecto a la Desviaci\'{o}n Estandar. Fuente: Elaboraci\'{o}n propia.} 
\end{table}

El algoritmo de clasificaci\'{o}n con respecto al cual se hace comparaci\'{o}n, es el de M\'{a}quina de Soporte Vectorial con un Kernel lineal, puesto que necesariamente hay que superar los resultados del clasificador que arroj\'{o} mejores resultados. La Tabla 4.11 presenta los resultados obtenidos al comparar los algoritmos de clasificaci\'{o}n expuestos anteriormente, tomando en cada uno de ellos los par\'{a}metros que arrojar\'{o}n un mejor resultado en la clasificaci\'{o}n. 

Como se puede obervar los resultados para los clasificadores 2, 3, 4 y 5 poseen un asterisco (*) al lado del porcentaje de presici\'{o}n, esto significa que  el test estad\'{i}stico identific\'{o} que el empeoramiento es estad\'{i}sticamente significativo respecto al clasificador 1. Mientras que para los d\'{e}mas que no poseen asterico la diferencia no es estad\'{i}sticamente significativa.

Por \'{u}ltimo, para visualizar los errores de clasificaci\'{o}n \textit{Weka} proporciona un m\'{e}todo gr\'{a}fico en la que los errores aparecen con una ($x$) y los aciertos con un cuadrado, como se puede ver en la Figura 4.10. Los colores azul, rojo, verde, azul cielo, rosado y fucsia, corresponden a cada uno de los 6 fototipos, siendo el fototipo 1 azul, rojo para el fototipo 2 y asi sucesivamente. Esta representaci\'{o}n nos ayuda para ver gr\'{a}ficamente el comportamiento del algoritmo.

\begin{figure}[h]
\centering
\subfigure[SVM: Kernel Lineal 76.80\% \textit{accuracy}] {\includegraphics[width=85mm]{img/lineal.png}}
\subfigure[SVM: Kernel Sigmoidal 62.48\% \textit{accuracy}] {\includegraphics[width=65mm]{img/sigmoide.png}}
\subfigure[RN: Perceptron Multicapa 75.48\% \textit{accuracy}] {\includegraphics[width=65mm]{img/rn.png}}
\subfigure[RN: RBF 74.95\% \textit{accuracy}] {\includegraphics[width=65mm]{img/502.png}}
\subfigure[RN: RBF 75.12\% \textit{accuracy}] {\includegraphics[width=65mm]{img/3502.png}}
\caption{Gr\'{a}ficas con los errores de Clasificaci\'{o}n}
\end{figure}

\newpage

\subsection{An\'{a}lisis comparativo de los Experimentos}

Dado que los experimentos se basar\'{o}n en la utilizaci\'{o}n de Redes Neuronales Artificiales (RN) y M\'{a}quinas de Soporte Vectorial (SVM), con el prop\'{o}sito de clasificar el tipo de piel y comparar los resultados, es necesario retomar los resultados obtenidos tanto por las RN como por las SVM, para realizar las comparaci\'{o}n. Los resultados se muestran en la Tabla 4.12.

\begin{table}[h]
	\small
	\centering
	\setlength{\extrarowheight}{7pt}
	\begin{tabulary}{13cm}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\centering
		\thead{\textbf{Clasificador}} & \thead{\textbf{\%tasa de acierto}} & \thead{\textbf{Presici\'{o}n}} & \thead{\textbf{CV(\%)}} & \thead{\textbf{Tiempo(seg)}} \\ \hline
		
		\textbf{SVM} & $76.80$\% $(451/587)$ & $80$\% & $10.33$& $0.86$ \\  
		\textbf{RBF Network}  & $75.12$\%$ (441/587)$ & $76$\% & $11.46$ & $4.82$\\ 
		\textbf{Perceptr\'{o}n Multicapa}  & $75.48$\%$7 (443/587)$ & $76$\% & $11.28$& $10.39$\\ \hline
		
		
	\end{tabulary}
	\caption[Resultados obtenidos de las RNs y SVM]{ Resultados obtenidos de las RNs y SVM. Fuente: Elaboraci\'{o}n propia.} 
\end{table}


En consecuencia, tomando en cuenta estos resultados y los experimentos realizados se concluye que las SVM presentan mejor desempe\~{n}o en comparaci\'{o}n a las RN, en cuanto a la presici\'{o}n, n\'{u}mero de instancias clasificadas correctamente y el tiempo de entrenamiento. Se puede decir que las SVM presentan una ventaja respecto a las RN, puesto que ellas solo requieren el ajuste de dos par\'{a}metros, $C$ y la funci\'{o}n kernel que se utilizar\'{a}.

Mientras que las RN requieren el ajuste de un n\'{u}mero mayor de par\'{a}metros, los cuales son: n\'{u}mero de neuronas de la capa oculta, n\'{u}mero de \'{e}pocas, mas los par\'{a}metros de aprendizaje. Adem\'{a}s, es importante mencionar que la soluci\'{o}n de las SVM es \'{u}nica y global, mientras que la soluci\'{o}n de RN puede no converger a soluciones globales. 

\section{Resultados}

\subsection{Libreria LIBSVM}

LIBSVM es una biblioteca de programaci\'{o}n desarrollada en C++ y destinada a la aplicaci\'{o}n de las m\'{a}quina de soporte vectorial. Inicialmente desarrollada por Chih-Chung Chang y Chih-Jen Lin en 2001 \cite{libsvm}, teniendo una gran popularidad en cuanto al aprendizaje autom\'{a}tico y actualmente es uno de los m\'{a}s usados para SVM. Se encuentra en su versi\'{o}n 3.20, actualizada el 15 Noviembre, 2014.

La tarea de clasificaci\'{o}n con LIBSVM se fundamente b\'{a}sicamente en dos pasos: primero, entrenamiento de un conjunto de datos (datos de \textit{training}) para obtener un modelo y segundo, usar el modelo obtenido para predecir informaci\'{o}n de un conjunto de datos (datos de \textit{testing}). LIBSVM aparte de ofrecer en sus metodos la posibilidad de obtener la precisi\'{o}n del sistema, puede tambi\'{e}n obtener la \textit{probability estimates}, que se interpreta como la probabilidad estimada de acierto (verdadero positivo) o de error (falso positivo) \citep{libsvm}. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.85]{img/SPACE-FORMAT.png}
	\caption [Esquema general del archivo \textit{"Sparse format"}]{ \textit{Esquema general del archivo \textit{"Sparse format"}}}
\end{figure}

Al empezar a trabajar con la libreria LIBSVM los autores sugieren \citep{libsvm}, transformar los datos al formato utilizado por la misma. Este requiere que los datos est\'{e}n representados en el llamado \textit{"Sparse format"}, donde los datos en formato texto son representados indicando la posici\'{o}n (o caracter\'{i}tica), seguido por $":"$ y luego el valor del par\'{a}metro. La Figura 4.11 muestra el esquema general del archivo \textit{"Sparse format"}.




\subsection{Organizaci\'{o}n del Clasificador}

Antes de comenzar el proceso de diseno del clasificador (SVM) es conviene destacar las fases o mecanismos involucrados en todo proceso de aprendizaje supervisado. En este sentido, la clasificaci\'{o}n supervisada se divide fundamentalmente en dos bloques, la Figura 4.12 muestra un diagrama que representa estos dos bloques: entrenamiento \textit{"train"} y prueba \textit{test}. En el bloque de la izquierda se ve el entrenamiento despu\'{e}s de la extracci\'{o}n de los datos, la obtenci\'{o}n de par\'{a}metros \'{o}ptimos consiste en el entrenamiento con distintos par\'{a}metros hasta encontrar el modelo que genere la mejor predicci\'{o}n. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.89]{img/msv_3.png}
	\caption[Diagrama de bloques usado en el sistema de aprendizaje supervizado.]{ \textit{Diagrama de bloques usado en el sistema de aprendizaje supervizado.}}
\end{figure}

En el bloque de la derecha de la misma figura 4.10 se ve el proceso de prueba \textit{"test"} o clasificaci\'{o}n, el cual usa el modelo encontrado en el bloque \textit{"train"}.

Ahora bien, el esquema general para la M\'{a}quina de Soporte Vectorial implementada se muestra en la Figura 4.13. En el primer bloque (Entrenamiento) se puede observar el proceso de entrenamiento, el cual inicia con la extracci\'{o}n de los datos (587 muestras de fototipos), para luego realizar la discretizaci\'{o}n de los mismos. 

Seguidamente se ejecuta el entrenamiento en base al m\'{e}todo de validaci\'{o}n cruzada (\textit{LOOCV}) utilizado en los experimentos realizados en la secci\'{o}n anterior. Por ultimo, una vez realizado el entrenamiento con los par\'{a}metros \'{o}ptimos se almacena el modelo que genere un mejor porcentaje de exactitud en la clasificiaci\'{o}n. 

En el segundo bloque (Prueba) se observa el proceso de clasificaci\'{o}n, donde se realiza la clasificaci\'{o}n de los datos en funci\'{o}n del modelo escogido en el bloque de entrenamiento. Los dos primero pasos son los mismos que en el bloque de entrenamiento.

\begin{landscape}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.98]{img/msv_2.png}
	\caption[Diagrama de la M\'{a}quina de Soporte Vectorial.]{ \textit{Diagrama de la M\'{a}quina de Soporte Vectorial. Fuente: Elaboraci\'{o}n propia.}}
\end{figure}
\end{landscape}
\newpage

\subsection{Extracci\'{o}n de los Datos}

En nuestro caso, se extraen los datos a partir de un fichero de Excel, dado que este es el formato que manejaban los dermatologos para almcenar cada uno de los datos (L, a, b) arrojados por el espectrofotometro en el momento de realizar una consulta. Este fichero contiene valores num\'{e}ricos que ser\'{a}n los atributos, los cuales son las coordenas (L, a, b) y el tipo de fototipo (I, II, III, IV, V, VI) identificado por los dermatologos. 

\subsection{Discretizaci\'{o}n de los Datos}

\subsubsection{Algoritmo de discretizaci\'{o}n CAIM}

Para realizar la discretizaci\'{o}n de los datos se hizo uso del algoritmo de CAIM (por sus sigras en ingl\'{e}s \textit{Class-Attribute Interdependence Maximization}), descrito por Kurgan \citep{Kurgan}. Este algoritmo trabaja de manera supervisada, selecciona autom\'{a}ticamente el n\'{u}mero de intervalos discretos, sin la supervisi\'{o}n del usuario. El objetivo de este algoritmo es encontrar el menor n\'{u}mero de intervalos discretos y minimiza la informaci\'{o}n perdida en el proceso de discretizaci\'{o}n. \'{U}tiliza la informaci\'{o}n interdependencia clase-atributo como el criterio para la discretizaci\'{o}n \'{o}ptima \citep{Discretization}.

Una tarea de clasificaci\'{o}n supervisada requiere de un conjunto de entrenamiento de $M$ ejemplos, donde cada uno corresponde a una sola clase $S$. $F$ indica alguno de los atributos continuos de los datos mezclados. Despu\'{e}s existe un esquema de discretizaci\'{o}n $D$ en $F$, que discretiza el dominio continuo del atributo $F$ en $n$ intervalos discretos delimitados por los pares de n\'{u}meros: 
\begin{equation}
D:\{[d_0,d_1],(d_1,d_2],...,(d_{n-1},d_n], d_n\}
\end{equation}
Donde, $d_0$ es el valor m\'{i}nimo y $d_n$ es el valor m\'{a}ximo del atributo $F$, estos valores son ordenados de manera ascendente con el fin de hacer mas sencillo el recorrido por los intervalos. Los valores constituyen el conjunto de l\'{i}mites \{${d_0,d_1,d_2,...,d_{n-1},d_n}$\} para la discretizaci\'{o}n $D$.

Las variables de clase y las variables de discretizaci\'{o}n del atributo $F$ son tratadas como dos variables aleatorias que definen una matriz de frecuencia bidimencional llamada \textit{"Quanda Matrix"}, la cual se puede ver en la Tabla 4.13. La funci\'{o}n de esta matriz, es calcular el valor del criterio CAIM. 

Como se puede observar en la matriz se tienen $s$ filas, correspondientes al n\'{u}mero de clases (para nuestro caso corresponden a los 6 fototipos), y $n$ columnas, correspondientes al n\'{u}mero de intervalos del esquema de discretizaci\'{o}n. Se rellena considerando los valores continuos del atributo, se define la posici\'{o}n de cada valor continuo a partir de su valor de clase y del l\'{i}mite que le corresponda. Cada valor $q$ de la matriz tiene su sub\'{i}ndice $i$ para la fila y $r$ para la columna. Interval Total representan la suma de las columnas de la matriz, mientras que Class Total la suma de las fila y $M$ representa el total de atributos proporcionados (en nuestro caso 587). Esta matriz es utilizada para calcular el valor CAIM. 

\begin{table}[h]	
\small
\centering
\renewcommand{\multirowsetup}{\centering}
\begin{tabular}{|c|c c c|c|}
\hline \multirow{2}{2.8cm}{Clases}
& \multicolumn{3}{p{3.8cm}|}%
{ \centering Intervalos}
& \multirow{2}{2cm}{ Total\\ Clases}
\tabularnewline \cline{2-4}

& \multicolumn{1}{p{1.9cm}}%
{\centering $ \hspace{0.3cm} [d_0,d_1] \hspace{0.2cm} \ldots$}
& \multicolumn{1}{p{1.9cm}}%
{\centering $\hspace{0.3cm} (d_{r-1},d_r] \hspace{0.2cm} \ldots$}
& \multicolumn{1}{p{1.9cm}|}%
{\centering $\hspace{0.3cm} (d_{n-1},d_n] \hspace{0.2cm}$}

\tabularnewline \hline
$C_1$ & $ \hspace{0.6cm} q_{11} \hspace{0.6cm} \ldots$  & $ \hspace{0.6cm} q_{1r} \hspace{0.6cm} \ldots$ & $q_{1n}$ & $M_{1+}$\\
$\vdots$& $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$\\
$C_i$ & $ \hspace{0.6cm} q_{i1} \hspace{0.6cm} \ldots$ & $ \hspace{0.6cm} q_{ir} \hspace{0.6cm} \ldots$ & $q_{in} $ & $M_{i+}$\\
$\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$\\
$C_S$ & $\hspace{0.6cm} q_{S1} \hspace{0.6cm} \ldots$ & $\hspace{0.6cm} q_{Sr} \hspace{0.6cm} \ldots$ & $q_{Sn}$ & $M_{S+}$
\tabularnewline \hline
Total Intervalos & $M_{+1}$ & $M_{+r}$ & $M_{+n}$ & $M$\\
\hline 
\end{tabular}
\caption[Quanda Matrix]{\textit{Quanda Matrix} para el atributo $F$ y el esquema de discretizaci\'{o}n D.}
\end{table}

La probabilidad conjunta estimada, se obtiene por: $p_{ir} = p(C_i, D_r|F) = \frac{q_{ir}}{M}$, donde $M$ es el total de valores continuos. Tambi\'{e}n, para cada clase y cada intervalo se calcula esta probabilidad. Se obtiene a trav\'{e}s de la sumatoria de valores en cada clase o intervalo (dependiendo el caso a calcular), sobre el total de valores continuos $M$. 

El criterio de discretizaci\'{o}n CAIM esta dado por: 
\begin{equation}
CAIM(C,D|F)=\frac{\sum_{r=1}^n \frac{max^2_r}{M_{+r}}}{n}
\end{equation}

Donde, $n$ es el n\'{u}mero de intervalos, $r$ itera a trav\'{e}s de todos los intervalos, $max_r$ es el valor m\'{a}ximo entre todos los valores $q_{ir}$, $M_{+r}$ es el n\'{u}mero total de valores continuos de atributo $F$ que est\'{a} dentro del intervalo $(d_{r-1},d_r]$.  

El esquema de discretizaci\'{o}n \'{o}ptimo puede ser encontrado mediante una b\'{u}squeda sobre el espacio de todos los posibles esquemas de discretizaci\'{o}n para encontrar uno con mayor valor criterio CAIM. El algortimo se realiza a partir de $M$ ejemplos, $S$ clases y atributos continuos $F_i$. Por cada $F_i$ se efectua el mismo proceso, en este sentido el algortimo consiste en dos pasos: 

\begin{enumerate}
\item Inicializaci\'{o}n del candidato de los l\'{i}mites de intervalos y del esquema inicial de discretizaci\'{o}n.
\item Hacer adiciones consecutivas de un nuevo l\'{i}mite que resulta dentro del valor m\'{a}s alto localmente del criterio de CAIM. 
\end{enumerate}

El pseudocodigo para el algortimo de discretizaci\'{o}n es el siguiente: 

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}[1]
\REQUIRE Un conjunto de datos, clases y atributos continuos, $M, S, F$ respectivamente.
\FOR{cada $F_i$ hacer}
\STATE Paso 1: 
\STATE		1.1 Encontrar el valor m\'{i}nimo $d_0$ y el valor m\'{a}ximo $d_n$.
\STATE 		1.2 Se crea un conjunto de todos los valores distintos de manera ascendente, y se inicializan todos los posibles l\'{i}mites de intervalos $B$ con el valor m\'{i}nimo, maximo y todos los puntos intermediosde cada par adyacente al conjunto ordenado. 
\STATE 		1.3 Se inicializa el esquema de discretizaci\'{o}n: $D:$\{$[d_0,d_n]$\}, y la variable $GlobalCAIM = 0$. 
\STATE Paso 2:
\STATE 		2.1 Inicializar la variable $k=1$. 
\STATE 		\label{lin:linea} 2.2 Tentativamente, se agrega un l\'{i}mite interior del conjunto $B$ y se calcula el valor correspondiente al criterio $CAIM$.
\STATE		2.3 Se toma el que tenga el mayor valor $CAIM$. 
\IF			{$CAIM > GlobalCAIM \| K < S$}
\STATE		2.4 Se actualiza $D$ con el l\'{i}mite aceptado en el paso 2.3 y establece $GlobalCAIM = CAIM$
\ELSE		
\STATE 		Termina el proceso.
\ENDIF
\STATE 		2.5 Establece $K=K+1$ y repite desde el paso 2.2
\ENDFOR
\ENSURE El vector $D$ que indica los valores discretizados. 
\end{algorithmic}
\caption{Discretizaci\'{o}n mediante el m\'{e}todo CAIM}\label{alg:algort1}
\end{algorithm}
\newpage
En concecuencia, para obtener las variables y calcular la f\'{o}rmula CAIM (IV.4) se debe hacer uso de la \textit{quanda matrix}. Ahora bien para crear dicha matriz es necesario que se creen los intervalos, estos se crean en la linea~\ref{lin:linea} del algoritmo~\ref{alg:algort1}, y la matriz se crear\'{a} una por cada nuevo limite a verificar. La Figura 4.14 muestra una parte de los los datos discretizados. 

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.80]{img/dis_.png}
		\caption{Datos dizcretizados} 
	\end{figure}

\subsection{Entrenamiento y par\'{a}metros \'{o}ptimos}

\subsubsection{Selecci\'{o}n del kernel}

	La librer\'{i}a \textit{LIBSVM} ofrece la posibilidad de emplear las cuatro funciones \textit{kernel} m\'{a}s utilizadas, cada una personalizable con par\'{a}metros de precisi\'{o}n y de distribuci\'{o}n espacial. Estas cuatro funciones son las mismas que se desarrollaron en el Capitulo 2 secci\'{o}n 3.5 y se utilizaron en los experimentos realizados en \textit{Weka}. 

	En general, el \textit{kernel} lineal es la primera opci\'{o}n a seleccionar debido a que en los experimentos realizados en \textit{Weka}, este arroj\'{o} un mejor porcentaje de acierto con respecto a los \textit{kernels} RBF, polinomial y sigmoidal. Pero con la finalidad de obtener un modelo que arroje una mejor presici\'{o} en la clasificaci\'{o}n, se implement\'{o} una b\'{u}squeda exhautiva para la \'{o}ptimizaci\'{o}n de los par\'{a}metros del  \textit{kernel} RBF. 
	
	Este \textit{kernel} no lineal mapea los datos a un espacio de dimensi\'{o}n superior a diferencia del \textit{kernel} lineal. \'{A}demas, debido a la penalizaci\'{o}n $C$ que se introduce en la separaci\'{o}n lineal, el comportamiento del \textit{kernel} lineal tiene el mismo desarrollo que el \textit{kernel} RBF con los par\'{a}metros $(C,\gamma)$, convirtiendose de esta manera el \textit{kernel} lineal en un caso especial del \textit{kernel} RBF. Con respecto al \textit{kernel} Sigmoidal, el \textit{kernel} RBF con ciertos par\'{a}metros presenta el mismo comportamiento.
	
	El \textit{kernel} RBF tiene menos dificultades num\'{e}ricas y menos complejidad a la hora de su aplicaci\'{o}n, debido al n\'{u}mero de hiperplanos, los cuales aumentan la complejidad al momento de la selecci\'{o}n del modelo. En este sentido, el \textit{kernel} polinomial tiene m\'{a}s hiperplanos ($\gamma,r,d$) que el \textit{kernel} RBF que tiene $(C,\gamma)$. Por \'{u}ltimo, del mismo modo el \textit{kernel} sigmoidal tiene m\'{a}s hiperplanos $(C,\gamma,r)$ que RBF.  
	
	El algoritmo que realiza la busqueda exhautiva permite ingresar un rango de valores logaritmico. Con el objetivo de recorrer todos los valores del rango ingresado, verificando el error de la validaci\'{o}n cruzada, y qued\'{a}ndose con los par\'{a}metros de menor error. Los rangos de valores para cada uno de los par\'{a}metros $(C,\gamma)$ del \textit{kernel} RBF son los siguientes: 
	
	\begin{itemize}
		\item $C =$ \{$ 2^{-5}, 2^{-3}, 2^{-1},..., 2^{11}, 2^{13}, 2^{15}$\} 
		\item $\gamma =$ \{ $ 2^{-15}, 2^{-13}, 2^{-11},...,2^1, 2^3, 2^{5} $ \}
	\end{itemize}

\subsubsection{M\'{e}todo de la validaci\'{o}n cruzada}

La libreria \textit{LIBSVM} dispone del m\'{e}todo \textit{Stratified Cross-Validation}, validaci\'{o}n cruzada estratificada, la cual consiste b\'{a}sicamente en muestrear apropiadamente los datos para garantizar que cada fototipo se\'{a} bien representado en la muestra que se utilizar\'{a} para el entrenamiento. En este sentido, dado que la validaci\'{o}n cruzada nos permitira escoger el modelo que maximizar\'{a} la precisi\'{o}n, se utiliz\'{o} dicho  m\'{e}todo \textit{Stratified Cross-Validation} disponible en la libreria junto con la misma configuraci\'{o}n de los experimentos realizados en \textit{Weka} ($98$x$1$\textit{-fold Cross-Validation}).

 En la Tabla 4.14 se muestran los resultados obtenidos de la busqueda exhautiva del rango de valores logaritmico. Como se puede observar los par\'{a}metros \'{o}ptimos son el par $(C= 2^{-3}, \gamma= 2^{-13})$, arrojando un $77.17$\% de acierto con $453$ fototipos clasificados correctamente. 

\begin{table}[h]
	\small
	\centering
	\setlength{\extrarowheight}{2.5pt}
	\begin{tabulary}{13cm}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\centering
		\thead{\textbf{Nro}} & \thead{\textbf{C}}& \thead{\textbf{$\gamma$}} & \thead{\textbf{\% tasa de acierto}} & \thead{\textbf{CV (\%)}}  \\ \hline

	
		\textsc{1} & $2^{-5}$ & $2^{-15}$ & $75.80$\% $(445/587)$ & $9.54$   \\ 		
		\textsc{2} & $2^{-3}$ & $2^{-13}$ & $77.17$\% $(453/587)$ & $9.11$  \\ 
		\textsc{3} & $2^{-1}$ & $2^{-11}$ & $76.83$\% $(451/587)$ & $9.70$  \\
		\textsc{4} & $2^{1}$ & $2^{-9}$ & $72.40$\% $(425/587)$  & $9.83$  \\
		\textsc{5} & $2^{3}$ & $2^{-7}$ & $64.39$\% $(378/587)$ & $10.25$  \\ 
		\textsc{6} & $2^{5}$ & $2^{-5}$ & $57.41$\% $(337/587)$ & $12.44$ \\ 		
		\textsc{7} & $2^{7}$ & $2^{-3}$ & $50.76$\%   $(298/587)$ & $14.78$ \\ 		
		\textsc{8} & $2^{9}$ & $2^{-1}$ & $47.35$\% $(278/587)$ & $15.96$ \\ 
		\textsc{9} & $2^{11}$ & $2^{1}$ & $45.82$\% $(269/587)$ & $16.41$ \\ 
		\textsc{10} & $2^{13}$ & $2^{3}$ & $44.63$\%  $(262/587)$  & $16.78$ \\ 
		\textsc{11} & $2^{15}$ & $2^{5}$ & $44.29$\%   $(261/587)$ & $16.98$ \\  \hline
	
	\end{tabulary}
	\caption[Resultados del proceso de \'{o}ptimizaci\'{o}n]{Resultados del proceso de \'{o}ptimizaci\'{o}n de par\'{a}metros $(C,\gamma)$} 
\end{table}	

Una vez realizado el proceso de optimizaci\'{o}n de par\'{a}metros se almacen\'{o} el modelo generado con el \textit{kernel} RBF usando $(C= 2^{-3}, \gamma= 2^{-13})$. Por ultimo, es importante se\~{n}alar que cada vez que se ejecute el entrenamiento, se realizar\'{a} la busqueda exhautiva con la finalidad de obtener los par\'{a}metros \'{o}ptimos del \textit{kernel} RBF. La Figura 4.15 muestra los resultados del entrenamiento con cada una las medidas de evaluaci\'{o}n establecidas en el Capitulo 2 en la secci\'{o}n 2.3.8. Estos resultados son almacenados en un fichero .txt despu\'{e}s de finalizar el entrenamiento. 


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.90]{img/cross-validation.png}
	\caption [Resultados del entrenamiento]{ \textit{Resultados del entrenamiento con $98$x$1$\textit{-fold Cross-Validation} y el \textit{kernel} RBF, con los par\'{a}metros \'{o}ptimos ($C=2^{-3},\gamma=2^{-13}$). Fuente: Elaboraci\'{o}n propia.}}
\end{figure}


\subsection{Almacenamiento del modelo}

	Una vez generado el modelo \'{o}ptimo en la fase de entrenamiento, este es almacenado para posteriormente ser utilizado en la fase de prueba. Ante la llegada de cada nuevo conjunto de datos, se trata de decidir a que fototipo pertenecen y para ello se recupera el modelo almacenado previamente durante la fase de entrenamiento. 

\subsection{Clasificaci\'{o}n}

En esta etapa, una vez entrenada la m\'{a}quina de soporte vectorial se procede a probar o validar la misma. Esto se realiz\'{o} haciendo uso del mismo conjunto de datos que se utiliz\'{o} para el entrenamiento. La idea es realizar la clasificaci\'{o}n y verificar que tan bueno es el desempe\~{n}o del modelo de la SVM obtenido durante el entrenamiento, por ello se comparan los valores predichos por las m\'{a}quinas de soporte vectorial con los valores que realmente se desean obtener. En la Figura 4.16 se pueden observar lo resultados obtenidos.  

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.90]{img/testModelo.png}
	\caption[Prueba del modelo almacenado.] {\textit{Prueba del modelo almacenado. Fuente: Elaboraci\'{o}n propia.}}
\end{figure}


\newpage
\subsection{Integraci\'{o}n del Clasificador en el software\\ \mbox{Spectrasoft}}

Es importante recordar que el clasificador desarrollado tiene la finalidad de apoyar a los dermat\'{o}logos en el diagn\'{o}stico del tipo de piel en los pacientes del CIMBUC. Por esta raz\'{o}n, dicho clasificador fue integrado en el software Spectrasof, el cual es un software desarrollado por Nu\~{n}ez (2015) para el manejo del Espectrofot\'{o}metro MiniScan XE Plus usado en el diagnostico de patolog\'{i}as dermatol\'{o}gicas en pacientes. 

En este sentido, el modelo almacenado es utilizado para clasificar cada vez que el dermat\'{o}logo desee tener un apoyo en el diagnostico del tipo de piel (fototipo) en pacientes. Como se puede observar en la Figura 4.17 se muestra la interfaz para clasificar el fototipo, donde en la parte superior se visualiza el fototipo recomendado por el clasificador y el la parte inferior el dermat\'{o}logo puede elegir cual fototipo almacenar. 


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.80]{img/interfaz.jpg}
	\caption[Interfaz para clasificar el tipo de piel]{ \textit{Interfaz para clasificar el tipo de piel.}}
\end{figure}
